%!TEX root = main.tex

\section{Algoritmo \textit{A*}}

O algoritmo \textit{A*} é um algoritmo desenvolvido por Peter Hart, Nils Nilsson e Bertram Raphael e publicado em 1968 \parencite{4082128}. Este algoritmo é muito próximo de o algoritmo de Djisktra, com a grande diferença proveniente do uso de heurísticas para guiar a procura no grafo.

\subsection{Admissibilidade}

A admissibilidade da solução produzida pelo algoritmo depende sempre na admissibilidade da heurística utilizada para guiar o mesmo.

Nesta implementação, foi necessário utilizar uma heurística baseada no cálculo na velocidade média de todos os autocarros do sistema (isto é, de todos os horários existentes). Usariamos assim essa métrica para informar a seleção dos próximos nós a avaliar.

\begin{listing}[ht]
\begin{minted}[breaklines]{prolog}
gerarVelocidadeMedia(Res):-
	findall(D,linha(_,_,_,D,_),Dists),
	findall(T,linha(_,_,_,T,_),Temps),
	calcularVelocidadeMedia(Dists,Temps,Res).

calcularVelocidadeMedia(D,T,Res):-
	list_sum(D,Dists),
	list_sum(T,Temps),
	Res is Dists/Temps.
\end{minted}
\caption{Funções para cálculo de velocidade média}
\label{listing:2}
\end{listing}

Para calcular a velocidade média entre dois nós, foi utilizada a seguinte função:

\begin{listing}[ht]
\begin{minted}[breaklines]{prolog}
distancia(X1, Y1, X2, Y2, Res):-
    P is 0.017453292519943295,
    A is (0.5 - cos((X2 - X1) * P) / 2 + cos(X1 * P) * cos(X2 * P) * (1 - cos((Y2 - Y1) * P)) / 2),
    gerarVelocidadeMedia(Vm),
    Res is (12742 * asin(sqrt(A)) * 1000) * Vm.
\end{minted}
\caption{Funções para cálculo de velocidade média em uma superfície esférica}
\label{listing:2}
\end{listing}

Para o cálculo do tempo de viagem, utilizamos as funções definidas acima (ver listagem de código \ref{listing:1}).

Esta métrica é a métrica que pretendemos utilizar e é esta que utilizamos para avaliar os percursos produzidos. 

\subsection{Análise}

Este algoritmo é consideravelmente mais eficiente em termos temporais e de gastos de memória em comparação com o gerador de todas soluções. No entanto, esta eficiência apenas é válida se a heurística utilizada for fraca em termos computacionais ou de avaliação relativa à métrica a otimizar, o que, em certos casos, pode fazer com que o gerador de todas as soluções seja uma forma mais ótima de obter uma solução.